\chapter{合作運輸系統}
\label{cha:system}

本章節將我們提出的合作運輸系統分成兩個部分介紹：在\ref{sc:system_design}節會先描述我們設計的系統之硬體架構，以及飛行器控制系統的架構。接著，在\ref{sc:method}節會再說明我們使用的方法詳細內容。

\section{雙架運輸系統架構}
\label{sc:system_design}

% \subsection{雙架運輸系統的硬體架構}

本篇論文系統的硬體架構如圖\ref{fig:drones_and_load}所示，包含兩架飛行器、兩條纜繩與一個負載。飛行器使用四旋翼飛行器，底部包含一個俯視負載的攝影機。負載長度須大於一架飛行器之最大寬度，並在兩側配置標記，標記為一個黑色外誆的方形，中心包含黑色區塊與白色背景。使用纜繩連接飛行器與負載，飛行器端連接在飛行器的重心上，而負載端兩條纜繩分別連接在負載兩側的標記中心點。

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/drones_and_load}
        \caption{兩架飛行器懸掛負載合作運輸系統的硬體架構} 
        \label{fig:drones_and_load}
    \end{center}
\end{figure}

% 為了讓雙架運輸系統能成功完成運輸任務，我們需要限制纜繩和邊

\subsection{標記}

黑色外誆中間包含圖像的方形標記被廣泛應用在擴增實境（AR）上。方形標記的外誆有四個角，在影像中可以依據這四個角的位置計算出標記與攝影機相對的位置與角度。如果標記中的圖像帶有方向性，則可以得到標記相對於攝影機更精確姿態。一般而言，若一個圖像旋轉$\theta$度（$0<\theta<360$），可得到與原圖相同之圖像，則此圖像不具有方向性。根據圖像的方向計算出記與相對於攝影機的方向，再與由四個角得到的角度一起計算，如此一來，就能得知標記相對於攝影機的姿態。除了位置與姿態，標記中的圖像可以給予系統資訊，不同的圖像可以代標不同的物件，也可以使用二維的舉證圖碼，將資訊表示在標記中，而不是在資料庫。

在我們的系統中，除了需要檢測負載的位置，還需要估計出負載的姿態，所以我們選擇使用黑色外誆的方形標記，中間圖像使用帶有黑色區塊的$4\times4$方塊矩陣並具有方向性，讓飛行器透過俯視負載的攝影機檢測標記，取的標記的位置與姿態，再轉換成負載的狀態。

\subsection{纜繩的限制}

纜繩長度受到攝影機拍攝範圍以及負載上標記的大小限制，纜繩太短導致標記距離攝影機太近或是標記太大超出攝影機的拍攝範圍外，皆會使系統無法監控負載狀態。我們給予纜繩長度$l$的限制：

\begin{equation}
    \label{eq:cable_length}
    \begin{aligned}
        l > (\omega + \frac{w_m}{2}) \times \tan(\frac{{AoV}_{min}}{2})
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

%omega解釋不清楚，以圖輔助
$\omega$為標記在攝影機影像中心與影像邊界之最短距離，防止在運輸過程中造成的擺盪，導致標記不在攝影機的拍攝範圍內。$w_m$為標記的邊長，${AoV}_{min}$為最小的攝影機視角（Angle of View）。

\subsection{飛行器控制系統}
\label{subsc:drone_control_system}

%跨線不要
\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/architecture-drone_control_system_architecture_zh-hant}
        \caption{飛行器控制系統架構}
        \label{fig:drone_control_system_architecture}
    \end{center}
\end{figure}

%先描述一下功能
飛行器控制系統為一個閉迴路系統，如圖\ref{fig:drone_control_system_architecture}所示，主要的目的是保持負載狀態在穩定的範圍內，並透過控制飛行器，移動和改變負載至目標位置與姿態。控制系統根據回饋的飛行器狀態以及負載狀態，決定飛行器的移動方式。因此我們提出的控制系統主要分成以下三個部份：

\begin{itemize}
    \item{標記檢測器：透過檢測俯視負載的攝影機的影像，估計負載上的標記在飛行器參考座標系$D$中的狀態，示意圖如圖\ref{fig:marker_detector}所示。}
    \item{狀態估計器：基於飛行器的狀態與標記檢測器估算之標記狀態，計算負載在慣性座標系$I$中的狀態。}
    \item{PID控制器：給予負載的目標位姿和回饋的飛行器、標記和負載目前狀態，給予飛行器相對的動作命令。}
\end{itemize}

\begin{figure} [htp!]
    \centering
    \subfigure[俯視負載攝影機]{
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/marker_detector}
        \label{fig:marker_detector:a}
    }%
    \subfigure[攝影機影像]{
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/marker_detector_image}
        \label{fig:marker_detector:b}
    }
    \caption{標記檢測器示意圖} 
    \label{fig:marker_detector}
\end{figure}

本系統使用之方法主要包含兩種座標系統（圖\ref{fig:coordinate_system}）：實驗環境的慣性座標系$I$和以飛行器的重心為原點的飛行器參考座標系$D$。我們考慮的位姿資訊$p = \begin{pmatrix} x,y,z,\phi,\theta,\psi \end{pmatrix}$，是一個六個自由度的資訊，其中$x$、$y$和$z$為座標位置資訊，$\phi$、$\theta$和$\psi$為三個軸向的旋轉角度（翻滾、俯仰和偏擺）資訊。

標記狀態由標記檢測器產生，包含標記$m$在飛行器參考座標係$D$中的位姿$p_m^D$、三個軸向的速度$\dot{x}_m^D$、$\dot{y}_m^D$和$\dot{z}_m^D$和旋轉的速度$\dot{\psi}_m^D$。狀態估計器藉由標記檢測器之結果以及飛行器$d$在實驗環境之慣性座標系$I$中的狀態（包含位姿$p_d$、三個軸向的速度$\dot{x}_d$、$\dot{y}_d$和$\dot{z}_d$和旋轉的速度$\dot{\psi}_d$），估計出負載$l$在實驗環境中的位姿$p_l$、三個軸向的速度$\dot{x}_l$、$\dot{y}_l$和$\dot{z}_l$和旋轉的速度$\dot{\psi}_l$。PID控制器會依據目標負載位姿$p_l^d$以及負載、標記和飛行器之狀態，產生控制飛行器的命令，命令包含三個軸向的速度$v_x$、$v_y$和$v_z$和旋轉的速度$v_\psi$。我們將符號整理在表\ref{tbl:symbols}中。

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/coordinate_system}
        \caption{座標系統} 
        \label{fig:coordinate_system}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{table} [htb]
    \caption{符號表}
    \label{tbl:symbols}
    \begin{center}
        \input{tables/symbols_zh-hant.tex}
    \end{center}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{無溝通雙架飛行器懸吊負載的運輸方式}
\label{sc:method}

% \subsection{飛行器任務流程}
% \label{subsc:workflow}

% 我們在系統初始化飛行器的控制器時，會讓飛行器知道它的相對位置，以及其檢測之標記位於負載之相對位置。在飛行器估計和控制負載姿態時，會依照不同的位置產生不同方向的命令，不相同飛行方向可以達到控制負載姿態的功能。

系統給予飛行器搬運負載的移動路徑，包含多個目標負載位姿$p_l^d$。在飛行器執行任務時，主要依靠飛行器控制系統接近任務中的每一個目標姿態。為了確保在任務中兩架飛行器的任務進度一致，飛行器會判斷負載與另一架飛行器的狀態。

飛行器執行任務流程如圖\ref{fig:workflow}所示，主要包含以下三個步驟：首先，飛行器利用標記檢測檢測出負載上標記在攝影機中的位置與姿態，再依據飛行器之位姿估計出負載的狀態。接著，飛行器會判斷負載的位姿是否已經達到目前的目標姿態，並透過負載狀態判斷的另一架飛行器之任務進度，來判別是否要變更至下一個目標。最後，保持運輸中負載狀態穩定的命令使用PID控制器產生。

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/architecture-workflow_zh-hant}
        \caption{飛行器執行任務流程} 
        \label{fig:workflow}
    \end{center}
\end{figure}

% 本節將介紹系統之方法，先在\ref{subsc:workflow}小節中描述在方法中會使用到的座標系統，接著會詳細介紹我們在系統中使用的方法，包含主要的任務流程（第\ref{subsc:workflow}小節）、負載狀態估計的方法（第\ref{subsc:load_state_estimate}小節）、兩架無溝通飛行器的合作策略（第\ref{subsc:march_strategy}小節）和飛行器的PID控制器（第\ref{subsc:pid_controller}小節）。

\subsection{負載狀態估計}
\label{subsc:load_state_estimate}

我們在負載狀態的估算上主要包含四個步驟。首先，從俯視負載的影像中取得標記在影像中的位置與姿態\cite{artoolkit}。接著，因為攝影機的位置是固定的，所以我們可以知道標記在$D$中的位姿$p_m^D$。之後，透過飛行器的姿態，可以將$p_m^D$轉換成在$I$中的位姿$p_m$。最後，我們根據標記在負載上的位置和$p_m$，可以得到負載的位姿$p_l$。

為了能將從影像中檢測出的標記位姿轉換成負載位姿，我們需要進行一連串的位姿轉換。在我們的系統中，若要將位姿$p$從座標系$D$中的轉換至$I$中，我們會先將$p$透過$M(x,y,z,\phi,\theta,\psi)$轉換成一個$4 \times 4$的位姿矩陣：

\begin{equation}
    \label{eq:m_p}
    \begin{aligned}
        M(x,y,z,\phi,\theta,\psi) = 
        \begin{bmatrix}
            \begin{matrix}
                R(\phi,\theta,\psi)
            \end{matrix}
            &
            \begin{matrix}
                x \\ y \\ z
            \end{matrix}
            \\
            \begin{matrix}
                0 & 0 & 0
            \end{matrix}
            &
            \begin{matrix}
                1
            \end{matrix}
        \end{bmatrix}
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

$R$為$3 \times 3$的旋轉矩陣，可以從姿態資訊中的三個軸向旋轉角度得到：

\begin{equation}
    \label{eq:r_rzryrx}
    \begin{aligned}
        &R(\phi,\theta,\psi)
        =
        \begin{bmatrix}
            \cos(\psi) & -\sin(\psi) & 0 \\
            \sin(\psi) & \cos(\psi) & 0 \\
            0 & 0 & 1 \\
        \end{bmatrix}
        \times
        \begin{bmatrix}
            \cos(\theta) & 0 & \sin(\theta) \\
            0 & 1 & 0 \\
            -\sin(\theta)  & 0 & \cos(\theta)  \\
        \end{bmatrix}
        \times
        \begin{bmatrix}
            1 & 0 & 0 \\
            0 & \cos(\phi) & -\sin(\phi) \\
            1 & \sin(\phi) & \cos(\phi) \\
        \end{bmatrix}
        % &=
        % \begin{bmatrix}
        %     \cos(\psi)\cos(\theta) & \cos(\psi)\sin(\theta)\sin(\phi)-\sin(\psi)\cos(\phi) & \cos(\psi)\sin(\theta)\cos(\phi)+\sin(\psi)\sin(\phi) \\
        %     \sin(\psi)\cos(\theta) & \sin(\psi)\sin(\theta)\sin(\phi)+\cos(\psi)\cos(\phi) & \sin(\psi)\sin(\theta)\cos(\phi)-\cos(\psi)\sin(\phi) \\
        %     -\sin(\theta) & \cos(\theta)\sin(\phi) & \cos(\theta)\cos(\phi) \\
        % \end{bmatrix}
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

在我們的方法中，共有兩種座標系統的轉換。第一個是從攝影機參考座標系$C$轉換至$D$，可以透過變換過矩陣$T_C^D=M(P_C^D)$轉換。另一個是從$D$轉$I$，可以透過變換過矩陣$T_D^I=M(P_d)$轉換。這兩種轉換的變換矩陣都是基於\ref{eq:m_p}式，我們將上述兩種轉換方式，使用在步驟二和步驟三之中。除了座標系統的轉換，在第四步驟中也需要使用變換矩陣，轉換在一個物體上不同位置的姿態。

步驟二中，從俯視負載之攝影機影像中可以得到標記與攝影機的相對位姿$p_m^C$，透過位姿矩陣和由攝影機在飛行器上的位姿$p_C^D$得到的變換矩陣$T_C^D$，我們可以將其轉換成標記在$D$中的位姿$p_m^D$：

\begin{equation}
    \label{eq:marker_pose_in_drone}
    \begin{aligned}
        M(p_m^D) = T_C^D \times M(p_m^C)
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

接著，步驟三使用飛行器在$I$中的位姿$p_d$得到的變換矩陣$T_D^I$，可以將$p_m^D$轉換至座標系$I$中的位姿資訊$p_m$：

\begin{equation}
    \label{eq:marker_pose}
    \begin{aligned}
        M(p_m) = T_D^I \times M(p_m^D)
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

最後，步驟四透過標記在負載上的位置我們可以取得變換舉證$T_m^l$，將標記的位姿$p_m$轉換為負載的位姿$p_l$：

\begin{equation}
    \label{eq:load_pose}
    \begin{aligned}
        M(p_l) = M(p_m) \times {T_m^l}^{-1}
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

\subsection{PID控制器}
\label{subsc:pid_controller}

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/architecture-pid_controller_architecture_zh-hant}
        \caption{PID控制器架構} 
        \label{fig:pid_controller_architecture}
    \end{center}
\end{figure}

PID控制器為閉迴路系統中主要的控制器，用於生成控制飛行器之命令。固定增益的PID控制器可以簡化動力學模型，使動力學狀態收斂到期望的平衡狀態。我們將PID控制器分成三個部份：水平移動、垂直移動和旋轉（圖\ref{fig:pid_controller_architecture}所示），依據目標負載位姿和飛行器、標記和負載的狀態產生水平移動、垂直移動和旋轉的命令。

要將負載移動至目標位姿，首先要計算負載目前狀態$p_l$與目標位姿$p_l^d$的誤差。負載的位姿誤差$p_{err}$可以表示為：

\begin{alignat}{2}
    p_{err} &= p_l^d - p_l
    \label{eq:pid_controller_load_pose_err} \\
    \notag \\
    p_{err} &= 
    \begin{pmatrix}
        x_{err},y_{err},z_{err},\phi_{err},\theta_{err},\psi_{err}
    \end{pmatrix}
    \label{eq:pid_controller_load_pose_err2} \\
    \notag
\end{alignat}

水平PID控制器主要負責飛行器水平方向的移動，藉由反饋的資訊產生水平軸向移動速度的命令$v_x$和$v_y$。將其表示為：

\begin{alignat}{2}
    v_x(t)
    &= K_P^{xy} (s_{xy} x^D_{err}(t) + s_r \psi_{err}(t) + s_m x^D_m(t)) \notag \\
    &+ K_I^{xy} \int_0^t (s_{xy} x^D_{err}(T) + s_r \psi_{err}(T) + s_m x^D_m(T)) dT
    \label{eq:pid_controller_vx} \\
    &+ K_D^{xy} (s_{xy} \dot{x}_l^D(t) + s_r \dot{\psi}_l(t) + s_m \dot{x}^D_m(t)) \notag \\
    % K_D^{xy} \frac{d}{dt} (s_{xy} x^D_{err}(t) + s_r \psi_{err}(t) + s_m x^D_m(t))
    \notag \\
    v_y(t)
    &= K_P^{xy} (s_{xy} y^D_{err}(t) + s_m y^D_m(t)) \notag \\
    &+ K_I^{xy} \int_0^t (s_{xy} y^D_{err}(T) + s_m y^D_m(T)) dT
    \label{eq:pid_controller_vy} \\
    &+ K_D^{xy} (s_{xy} \dot{y}_l^D(t) + s_m \dot{y}^D_m(t)) \notag \\
    % K_D^{xy} \frac{d}{dt} (s_{xy} y^D_{err}(t) + s_m y^D_m(t))
    \notag
\end{alignat}

$x^D_{err}$、$y^D_{err}$、$\dot{x}_l^D$和$\dot{y}_l^D$為負載在飛行器參考座標系中的水平位置誤差和水平移動速度，可以透過飛行器的偏擺$\psi_d$，將$I$中的資訊$x_{err}$、$y_{err}$、$\dot{x}_p$和$\dot{y}_p$轉換為$D$中的資訊：

\begin{alignat}{2}
    x^D_{err} &= cos(\psi_d) \times x_{err} + sin(\psi_d) \times y_{err}
    \label{eq:pid_controller_load_x_err_to_drone_coordinate} \\
    \notag \\
    y^D_{err} &= -sin(\psi_d) \times x_{err} + cos(\psi_d) \times y_{err}
    \label{eq:pid_controller_load_y_err_to_drone_coordinate} \\
    \notag \\
    \dot{x}_l^D &= cos(\psi_d) \times \dot{x}_l + sin(\psi_d) \times \dot{y}_l
    \label{eq:pid_controller_load_x_speed_to_drone_coordinate} \\
    \notag \\
    \dot{y}_l^D &= -sin(\psi_d) \times \dot{x}_l + cos(\psi_d) \times \dot{y}_l
    \label{eq:pid_controller_load_y_speed_to_drone_coordinate_y} \\
    \notag
\end{alignat}

透過修正負載水平位置誤差，可以將負載移動至目標位置。$\psi_{err}$為反饋的負載偏擺誤差，控制器藉由修正這個誤差，依照兩架飛行器不同的飛行方向，旋轉負載的偏擺至目標角度。$x^D_m$, $y^D_m$為標記在飛行器參考座標系的水平位置，這個資訊相似於纜繩懸吊負載擺動的幅度，可以降低懸吊負載的擺動幅度。

垂直PID控制器負責飛行器的上升與下降。藉由飛行器上下移動修正負載的垂直位置誤差$z_{err}$和負載的翻滾誤差$\phi_{err}$，水平與PID控制器修正負載偏擺誤差的方式相似，利用兩架飛行器垂直移動方向的不同，可以控制負載的翻滾至目標角度。垂直移動速度的命令$v_z$表示為：

\begin{equation}
    \label{eq:pid_controller_vz}
    \begin{aligned}
        v_z(t)
        &=
        K_P^z (s_z z_{err}(t) + s_r \phi_{err}(t)) \\
        &+
        K_I^z \int_0^t (s_z z_{err}(T) + s_r \phi_{err}(T)) dT \\
        &+
        K_D^z \dot{z}_l \\
        % K_D^z \frac{d}{dt} (s_z z_{err}(t) + s_r \phi_{err}(t)) \\
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

旋轉PID控制器負責控制飛行器的偏擺。主要目的是控制飛行器的方向正對下方負載上之標記的方向，這樣可以簡化水平PID控制器在調整負載偏擺的複雜度。飛行器偏擺旋轉的速度命令$v_\psi$表示為：

\begin{equation}
    \label{eq:pid_controller_vyaw}
    \begin{aligned}
        v_\psi(t)
        =
        K_P^\psi \psi^{D}_m(t) + K_I^\psi \int_0^t \psi^{D}_m(T)dT + K_D^\psi \dot{\psi}^{D}_m(t)
        % \frac{d}{dt} \psi^{D}_m(t)
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

$\psi^{C}_m(t)$為標記在飛行器參考座標係中的偏擺，在標記檢測時就可以得到。

\subsection{合作策略}
\label{subsc:march_strategy}

在接收到系統發送的任務後，兩架飛行器會各自在沒有溝通的情形下執行任務。在飛行器之間沒有溝通的情況下，各個飛行器估算的負載狀態會有些許誤差，在執行任務時可能造成兩架飛行器不同步進行，而導致任務無法繼續進行。因此，我們提出一個執行任務的策略（Algorithm \ref{alg:march_strategy}），除了主要判斷負載是否達成目標位姿外，依據負載狀態、目標負載位姿和下一個目標負載位姿，可以得知同行的飛行器是否已經判斷負載達成目標位姿，往下一個目標靠近。

執行任務時，飛行器移動讓負載依序靠近目標位姿，當負載每次達到（包含很小的容許範圍）目標位姿時就會轉換至下一個目標位姿。在單架飛行器執行任務時，或是多架飛行器執行只有一個目標的任務時，這個方法是可以行的，但是在多架飛行器合作執行多目標的任務時，當判斷負載達到目標位姿發生誤差，產生任務進度不同步的情況，就會導致任務無法繼續進行，舉例說明：當兩架飛行器在合作搬運負載時，其中一架飛行器估計的負載狀態已經達到目前的目標位姿$p_l^d$的容許範圍內，但是另一架的估算結果還未達到容許範圍，因為兩架飛行器沒有溝通，不知道對方是否已經判定達到目標，就會導致判斷完成的一方會開始移動負載靠近下一個目標位姿${p_l^d}^{'}$，不相同的目標位姿會造成拉扯的情況，兩方都無法讓負載達到它們的目標位姿，就會發生任務就無法繼續進行的結果。

我們提出的策略靈感來自於整齊的士兵隊伍，在隊伍移動的時候，彼此之間並沒有互相溝通，依靠的是個人平時訓練的節奏感和觀察附近鄰兵的狀態（動作、聲音等），讓整體隊伍整齊劃一。依照這個概念設計，我們在飛行器移動負載達到目標位姿前，非常接近目標位姿時，讓飛行器去判斷它的夥伴是不是完成了目前的目標。

在原本目標位姿達成的容許範圍外，設置另一個較大的範圍，表示目前的負載位姿已經接近了目標位姿。當判斷已經接近目標位姿後，需判斷同行的夥伴是否完成了目前的目標位姿。通過判斷負載位姿是否由目前的目標位姿往下一個目標位姿靠近，可以知道自己和夥伴的任務進度是不是不一致。透過這個策略，在發生估計誤差時，若飛行器其中一方先往下一個目標靠近，另一方也會跟上，達到近似同步執行任務的效果。

\begin{algorithm}[t]
    \SetAlgoNoEnd
    \caption{合作策略}
    \label{alg:march_strategy}
    \KwIn{\\ \Indp $p_l$: 負載姿態 \\ $p_l^d$: 目標負載姿態 \\ ${p_l^d}^{'}$: 下一個目標負載姿態 \\ $isClosedflag$: 是否已經接近目標負載姿態旗標}
    \KwOut{\\ \Indp $true$ / $false$: 是否轉換至下一個目標}
    \If{$p_l$達到$p_l^d$}{
        \Return{$true$}
    }
    \Else{
        \If{$p_l$接近$p_l^d$}{
            $isClosedflag = true$
        }
        \If{$isClosedflag$}{
            \If{$p_l$從$p_l^d$接近${p_l^d}^{'}$}{
                \Return{$true$}
            }
        }
    }
    \Return{$false$}
\end{algorithm}